<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.1">Jekyll</generator><link href="/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2022-02-05T12:45:44-04:00</updated><id>/feed.xml</id><title type="html">blank</title><subtitle>A simple, academic folio.
</subtitle><entry><title type="html">Resumo: Capítulo II - “Metodologia de Pesquisa para Ciência da Computação</title><link href="/blog/2021/Capitulo-II-metodologia-pesquisa-computacao/" rel="alternate" type="text/html" title="Resumo: Capítulo II - “Metodologia de Pesquisa para Ciência da Computação" /><published>2021-09-01T00:00:00-04:00</published><updated>2021-09-01T00:00:00-04:00</updated><id>/blog/2021/Capitulo-II-metodologia-pesquisa-computacao</id><content type="html" xml:base="/blog/2021/Capitulo-II-metodologia-pesquisa-computacao/">&lt;h3 id=&quot;estilos-de-pesquisa-concorrentes-em-computação&quot;&gt;Estilos de pesquisa concorrentes em computação&lt;/h3&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
As pesquisas em computação não precisam ser realizadas sem embasamento teórico. Até os anos 2000 os cursos relacionados a computação poderiam ser denominados em, Bacharelado em Ciência da Computação, Análise de Sistemas, Bacharelado em Informática, Engenharia de Computação, Engenharia de Informática… não costumava existir nenhuma referência do nome do cursa com a formação. Após os anos 2000 o ministério da educação definiu em quatro pilares: Bacharelado em Ciências da computação; Bacharelado em Sistemas de Informação; Licenciatura em Informática; Engenharia da computação. O que ainda não garante a exatidão na formação do profissional, uma vez que um licenciado pode exercer funções de engenheiro, bacharel ou analista e os mesmos profissionais podem exercer a função de docente em cursos de computação.
&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;estilo-apresentação-de-produto&quot;&gt;Estilo apresentação de produto&lt;/h3&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
Como a computação também possui áreas em constante desenvolvimento, ocorre a possibilidade de que ainda não haja pesquisa em determinado segmento. Então, quando surgem esses impasses, a forma de pesquisa abordada é eminentemente exploratória, fazendo com que seja difícil encontrar pesquisas anteriores.
&lt;br /&gt;
Pesquisas dessa natureza são do tipo: “Fiz algo novo, eis meu produto”. É provável que áreas que já estejam mais desenvolvidas não aceitem pesquisas dessa natureza. Artigos em que o aluno desenvolve uma aplicação e escreve um artigo apresentando-o, não há comparativos, não é apresentado nenhum conhecimento novo, a não ser a própria aplicação, devem ser evitados.
&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;estilo-apresentação-de-algo-diferente&quot;&gt;Estilo apresentação de algo diferente&lt;/h3&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
É uma forma de pesquisa mais amadurecida. Consiste na apresentação de uma forma diferente de resolver um problema. Geralmente utilizam abordagens qualitativas do que abordagens quantitativas.
&lt;br /&gt;
Exemplo é um trabalho de engenharia de software em que se apresenta uma nova técnica para resolver algo e então se apresentam um ou dois estudos de caso para reforçar. Resultados de trabalhos dessas natureza podem ser aceites em journals, caso o autor seja convincente em seus argumentos. O estudo de caso raramente prova algo e a possibilidade de generalização de técnicas fica por conta do autor. Não há prova com rigor cientifico, mas sim uma tentativa de convencimento do leitor. Porém, um estudo de caso pode ser utilizado para provar que um método consagrado falha em determinada situação. É um modelo de pesquisa típico de áreas que geralmente não se dispõe de bases de dados para testar teorias, ou quando tempo e recursos necessários são escassos. 
&lt;br /&gt;
Para que  essa abordagem funcione, é necessário que tenha uma boa hipótese, teoria construída para sustentar e uma boa argumentação para fazer com que o leitor se convença de sua validade. A ideia não é criar algo completamente novo, mas algo que junte as técnicas já existentes. Ideal que comece com uma pesquisa bibliográfica para verificar quais os métodos utilizados para resolver determinado problema.
&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;estilo-apresentação-de-algo-presumivelmente-melhor&quot;&gt;Estilo apresentação de algo presumivelmente melhor&lt;/h3&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
Áreas mais maduras exigem que trabalhos sejam comparados quantitativamente com outros da literatura. O problema nessa abordagem é que o autor necessita testar a sua abordagem e a abordagem da literatura, fazendo com que ocorra excesso de trabalho e possíveis falhas na execução dos testes. Para que as pesquisas dessa natureza sejam aceitas, faz-se necessário que o autor apresente o modo em que realizou todos os testes e apresente também fatos comprobatórios de que isolou as adversidades que poderiam ocorrer.
&lt;br /&gt;
Uma abordagem que se considera melhor do que as outras necessita de cuidados. Verifique se está comparando com o estado da arte. Não é necessário que o autor demonstre que o novo método é melhor para todos os casos possíveis. É possível apresentar métodos ou modelos que sejam melhores em determinadas situações. Deixe claro quais são essas situações. Defina qual a métrica utilizada para realizar a comparação.
&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;estilo-apresentação-de-algo-reconhecidamente-melhor&quot;&gt;Estilo apresentação de algo reconhecidamente melhor&lt;/h3&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
Trabalho desenvolvido é apresentado em função de testes padronizados e internacionalmente reconhecidos. O autor deve buscar pela base de dados e apresentar resultados utilizando métricas aceitas pela comunidade. Se for demonstrado que a nova abordagem é melhor que a atual, a nova abordagem será o estado da arte.
&lt;br /&gt;
É uma pesquisa fácil de ser elaborada caso o autor tenha uma boa hipótese. Pois, os dados e as formas de teste já estão disponíveis. Basta implementar e realizar os testes. O grande problema consiste em encontrar uma boa hipótese.
&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;estilo-apresentação-de-uma-prova&quot;&gt;Estilo apresentação de uma prova&lt;/h3&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
Geralmente são áreas de métodos formais ou compiladores, essas áreas dificilmente aceitam trabalhos sem demonstrações. Deve-se construir técnicas afirmando os conceitos utilizados, e que, com esses conceitos, podes-se chegar a determinado resultado. Exemplo de pesquisas dessa natureza são: Um algoritmo é o melhor possível para resolver um determinado problema; Não existe algoritmo para resolver determinado problema.
&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;resumo&quot;&gt;Resumo&lt;/h3&gt;

&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
Pesquisas formais consistem na elaboração de uma teoria e uma prova formal de que esta teoria é correta;
&lt;br /&gt;
Pesquisas empíricas apresentam novas abordagens, e essas abordagens são comparadas com as existentes, utilizado testes aceitos pela comunidade;
&lt;br /&gt;
Pesquisas exploratórias não conseguem apresentar uma teoria, nem apresentar resultados estatisticamente aceitos.
&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;WASLAWICK, Raul Sidnei – Metodologia de Pesquisa para Ciência da Computação, Editora Campus, 2020.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Estilos de pesquisa concorrentes em computação</summary></entry><entry><title type="html">Resumo: A carreira acadêmica</title><link href="/blog/2021/A-Carreira-Academica/" rel="alternate" type="text/html" title="Resumo: A carreira acadêmica" /><published>2021-08-25T00:00:00-04:00</published><updated>2021-08-25T00:00:00-04:00</updated><id>/blog/2021/A-Carreira-Academica</id><content type="html" xml:base="/blog/2021/A-Carreira-Academica/">&lt;h2 id=&quot;a-carreira-acadêmica&quot;&gt;A carreira acadêmica&lt;/h2&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
Sinopse: A carreira acadêmica (PALAZZO, 2020).
&lt;br /&gt;
O dilema do estudante brasileiro. Dentre tantas opções de estudo, estudo voltado para a pesquisa, negócios, indústria, qual o caminho devo escolher para dar seguimento na vida profissional? 
Os pilares da educação brasileira são divididos em quatro etapas: Ensino fundamental, médio, superior e pós-graduação. Qual a melhor estratégia custo benefício a ser adotada? 
A educação básica consiste dos dois primeiros pilares da educação: Ensino fundamental e médio. Pilares esses responsáveis pela primeira educação do indivíduo, onde geralmente costuma passar quinze anos de sua vida. Após a conclusão do ensino básico, o indivíduo pode optar por uma educação maior qualificada, o curso superior.
&lt;br /&gt;
O curso de pós-graduação consiste em: Mestrado e doutorado. Nessa etapa o estudante investe cerca de dois a quatro anos para completar o mestrado e mais três a quatro anos para completar seu doutorado, completando todo o processo em cerca de oito a dez anos. Estimasse que o aluno, após o processo da educação básica e superior, tenha empreendido cerca de um quarto de sua vida total, na educação (considerando que o indivíduo viva cem anos). Mas quais os objetivos de cada etapa do ensino superior?
&lt;br /&gt;
O objetivo da graduação é oferecer os conhecimentos, metodologias e técnicas. Não é necessário que o aluno lembre-se de tudo o que aprendeu nesse processo. O importante é aprender o método, a forma de estudar e onde encontrar o conteúdo. Espera-se que ao fim do curso o aluno esteja atualizado com as técnicas utilizadas e pronto para utilizar os conhecimentos adquiridos em problemas reais. É preferível que, apos algum período na graduação, o aluno já tenha se decidido o caminho que deseja seguir. Se almeja a pesquisa, deve procurar por projetos de iniciação científica, caso opte pelo mercado de trabalho, deve procurar estágios na área.
&lt;br /&gt;
Existe também a opção do aluno realizar um curso tecnológico superior. Este curso é concorrente com a graduação. O diferencial do curso é o fato de ser realizado em um curto espaço de tempo, as técnicas e metodologias utilizadas focam em competências práticas voltadas para o mercado de trabalho e não o meio acadêmico. Por fim, espera-se que o aluno concluinte dessa modalidade, estejam inseridos no mercado. Há também a possibilidade de realização de curso de extensão. Essa modalidade procura o complemento de uma área específica.
&lt;br /&gt;
Após a conclusão da primeira etapa do ensino superior, graduação, curso técnico ou extensão, o aluno pode optar  por fazer uma especialização. A especialização é um curso dito lato sensu, ou seja, em sentido amplo. Seu objetivo é similar ao curso de extensão, e busca especializar o aluno em uma área específica de conhecimento. A modalidade tem uma carga horária de trezentos e sessenta horas, sendo elas divididas entre aulas e trabalhos e devem seguir as regulamentações do Ministério da Educação.
&lt;br /&gt;
Outra modalidade existente é o MBA. O MBA, acrônimo de Master in Business administration, também se encaixa em um curso lato sensu. É voltado para administração de negócios, sejam eles públicos ou privados e trabalham estritamente com empresas.
&lt;br /&gt;
Os cursos com prefixo mestrado são elencados em: acadêmico e profissional. O mestrado profissional é voltado para organização de empresas. Sua forma de atuação é a inserção de problemas e objetivos reais. Possui características de preparação à pesquisa, preparação ao trabalho individual e busca de informações. Porém, por se tratar de uma modalidade voltada para o mercado, tem menor enfase a assuntos teóricos, abstratos e foca em aptidões, conhecimentos e capacidade de trabalho em produção.
&lt;br /&gt;
A outra modalidade de mestrado é o mestrado acadêmico. Tem como foco o preparo do aluno para a área de pesquisa e é um subconjunto da área profissional. Foca o trabalho individual e, além das disciplinas, força o aluno aprender a buscar o conhecimento e utiliza-lo de forma criativa. Incentiva os alunos ao desenvolvimento tecnológico de alto nível inserindo-os em metodologias de busca do conhecimento, estruturação do conhecimento e utilização do material adquirido de forma criativa para a resolução de problemas.
&lt;br /&gt;
Após a conclusão do mestrado, o aluno pode optar pelo doutorado. É um trabalho totalmente independente e criativo. Onde o aluno terá de ter um desempenho maior que nos passos anteriores e, caso queira ser selecionado para programas de doutorado renomeados, faz-se necessário que tenha uma boa base dos caminhos percorridos, publicações e participação ativa em grupos de pesquisa.
&lt;br /&gt;
A última etapa da educação é o pós-doutorado. Embora não seja um título acadêmico é geralmente confundido como um. A ideia é que o aluno realize um estágio em um centro de pesquisa renomeado, e desenvolva seu trabalho induvial e criativo recorrendo a todas as metodologias, técnicas e aptidões adqui radas em seu processo de educação.

&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Palazzo, J.M.O; A carreira acadêmica. [S. l.: s. n.], 2020. 1 vídeo (14 min). Publicado pelo canal  José Palazzo Moreira de Oliveira. Disponível em: &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=CDZxxNFxtaM&quot;&gt;https://www.youtube.com/watch?v=CDZxxNFxtaM&lt;/a&gt;. Acesso em: 25 ago. 2021&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">A carreira acadêmica Sinopse: A carreira acadêmica (PALAZZO, 2020). O dilema do estudante brasileiro. Dentre tantas opções de estudo, estudo voltado para a pesquisa, negócios, indústria, qual o caminho devo escolher para dar seguimento na vida profissional? Os pilares da educação brasileira são divididos em quatro etapas: Ensino fundamental, médio, superior e pós-graduação. Qual a melhor estratégia custo benefício a ser adotada? A educação básica consiste dos dois primeiros pilares da educação: Ensino fundamental e médio. Pilares esses responsáveis pela primeira educação do indivíduo, onde geralmente costuma passar quinze anos de sua vida. Após a conclusão do ensino básico, o indivíduo pode optar por uma educação maior qualificada, o curso superior. O curso de pós-graduação consiste em: Mestrado e doutorado. Nessa etapa o estudante investe cerca de dois a quatro anos para completar o mestrado e mais três a quatro anos para completar seu doutorado, completando todo o processo em cerca de oito a dez anos. Estimasse que o aluno, após o processo da educação básica e superior, tenha empreendido cerca de um quarto de sua vida total, na educação (considerando que o indivíduo viva cem anos). Mas quais os objetivos de cada etapa do ensino superior? O objetivo da graduação é oferecer os conhecimentos, metodologias e técnicas. Não é necessário que o aluno lembre-se de tudo o que aprendeu nesse processo. O importante é aprender o método, a forma de estudar e onde encontrar o conteúdo. Espera-se que ao fim do curso o aluno esteja atualizado com as técnicas utilizadas e pronto para utilizar os conhecimentos adquiridos em problemas reais. É preferível que, apos algum período na graduação, o aluno já tenha se decidido o caminho que deseja seguir. Se almeja a pesquisa, deve procurar por projetos de iniciação científica, caso opte pelo mercado de trabalho, deve procurar estágios na área. Existe também a opção do aluno realizar um curso tecnológico superior. Este curso é concorrente com a graduação. O diferencial do curso é o fato de ser realizado em um curto espaço de tempo, as técnicas e metodologias utilizadas focam em competências práticas voltadas para o mercado de trabalho e não o meio acadêmico. Por fim, espera-se que o aluno concluinte dessa modalidade, estejam inseridos no mercado. Há também a possibilidade de realização de curso de extensão. Essa modalidade procura o complemento de uma área específica. Após a conclusão da primeira etapa do ensino superior, graduação, curso técnico ou extensão, o aluno pode optar por fazer uma especialização. A especialização é um curso dito lato sensu, ou seja, em sentido amplo. Seu objetivo é similar ao curso de extensão, e busca especializar o aluno em uma área específica de conhecimento. A modalidade tem uma carga horária de trezentos e sessenta horas, sendo elas divididas entre aulas e trabalhos e devem seguir as regulamentações do Ministério da Educação. Outra modalidade existente é o MBA. O MBA, acrônimo de Master in Business administration, também se encaixa em um curso lato sensu. É voltado para administração de negócios, sejam eles públicos ou privados e trabalham estritamente com empresas. Os cursos com prefixo mestrado são elencados em: acadêmico e profissional. O mestrado profissional é voltado para organização de empresas. Sua forma de atuação é a inserção de problemas e objetivos reais. Possui características de preparação à pesquisa, preparação ao trabalho individual e busca de informações. Porém, por se tratar de uma modalidade voltada para o mercado, tem menor enfase a assuntos teóricos, abstratos e foca em aptidões, conhecimentos e capacidade de trabalho em produção. A outra modalidade de mestrado é o mestrado acadêmico. Tem como foco o preparo do aluno para a área de pesquisa e é um subconjunto da área profissional. Foca o trabalho individual e, além das disciplinas, força o aluno aprender a buscar o conhecimento e utiliza-lo de forma criativa. Incentiva os alunos ao desenvolvimento tecnológico de alto nível inserindo-os em metodologias de busca do conhecimento, estruturação do conhecimento e utilização do material adquirido de forma criativa para a resolução de problemas. Após a conclusão do mestrado, o aluno pode optar pelo doutorado. É um trabalho totalmente independente e criativo. Onde o aluno terá de ter um desempenho maior que nos passos anteriores e, caso queira ser selecionado para programas de doutorado renomeados, faz-se necessário que tenha uma boa base dos caminhos percorridos, publicações e participação ativa em grupos de pesquisa. A última etapa da educação é o pós-doutorado. Embora não seja um título acadêmico é geralmente confundido como um. A ideia é que o aluno realize um estágio em um centro de pesquisa renomeado, e desenvolva seu trabalho induvial e criativo recorrendo a todas as metodologias, técnicas e aptidões adqui radas em seu processo de educação.</summary></entry><entry><title type="html">Resumo: Escolha um bom orientador</title><link href="/blog/2021/Escolha-Um-Bom-Orientador/" rel="alternate" type="text/html" title="Resumo: Escolha um bom orientador" /><published>2021-08-25T00:00:00-04:00</published><updated>2021-08-25T00:00:00-04:00</updated><id>/blog/2021/Escolha-Um-Bom-Orientador</id><content type="html" xml:base="/blog/2021/Escolha-Um-Bom-Orientador/">&lt;h2 id=&quot;escolha-um-bom-orientador&quot;&gt;Escolha um bom orientador&lt;/h2&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
Sinopse: Escolha um bom orientador (PALAZZO, 2020).
&lt;br /&gt;
O processo de escolha de um orientador não deve ser uma escolha isolada. É necessário observar vários outros fatores. Qual a instituição? Qual a forma de financiamento para poder permanecer no período da pós-graduação? Lembre-se que suas escolhas serão parte de sua vida por cerca de dois a quatro anos. O ideal é que você só escolha o orientador após responder às perguntas acima. Você deve fazer a melhor decisão dentro de sua limitação. Se o aluno estiver disposto a passar o tempo necessário para conclusão de seus estudos, é melhor que seja planejado. Para a tomada de decisão, podemos quebrar as perguntas anteriores em três novas indagações: Onde? Como? Com quem?
&lt;br /&gt;
A primeira questão é: Onde? Se gostar de competitividade não hesite. Selecione a melhor universidade e o melhor orientador. Não caia na ilusão de acreditar que pelo fato de não conseguir entrar nessa universidade seu futuro estará arruinado. Isso apenas significa que você precisa escolher a melhor universidade para o seu perfil.
&lt;br /&gt;
Existem dois níveis na pós-graduação: Mestrado e doutorado. Não se faz necessário que o aluno realize o curso de mestrado no exterior. A maioria dos mestrados do país possuem maior conceito do que os do exterior. Isso ocorre devido à reformulação de Bolonha, em que criaram uma série de cursos rápidos e, para esses cursos, há uma séria dificuldade na revalidação desses diplomas no Brasil. Ressalta-se que os únicos fatos a serem considerados para que realização de mestrado no exterior são: A não existência de cursos no país (algo extremamente raro) e a possibilidade de intercâmbio. A escolha pelo último motivo também deverá ser extremamente calculada, haja vista que só há financiamento para pesquisas de mestrado no exterior, caso ocorra a total inexistência de programas relacionados à área no país.
&lt;br /&gt;
Para os alunos de doutorado também existem possibilidades exteriores.O mais conhecido é o doutorado sanduíche. Em que o pesquisador um período no país de origem e outro em outra região geográfica. Este modo é até bem melhor visto, uma vez que o aluno mantém vínculo com às duas instituições.
&lt;br /&gt;
Procure pelos currículos Lattes de seu possível orientador. Observe as publicações recentes, h-index e google scholar. Verifique se o orientador possui tempo integral para o grupo de pesquisa em que você almeja trabalhar. Olhe os temas das teses e dissertações, verifique se eles são atuais e relevantes na área de pesquisa. A infraestrutura do programa é adequada? Caso não encontre vídeos ou fotos na internet, procure ler guias de universidades e tente entrar em contato com ex-alunos da instituição. Lembre-se de anotar tudo e realizar uma avaliação item por item.
&lt;br /&gt;
A segunda questão é: Como? Essa questão deve ser alinhada com sua condição financeira. Verifique a possibilidade de bolsas nos projetos de pesquisa. Veja se é possível trabalhar um período antes de entrar na instituição. Existem bolsas disponibilizadas por instituições governamentais, mas essas são destinadas para os alunos com os melhores desempenhos acadêmicos. Existe também, para algumas instituições, a possibilidade de bolsas com vínculo à indústria. Caso seja necessário optar por essa modalidade, verifique  a linha de pesquisa da bolsa e tente alinhar ao seu projeto.
&lt;br /&gt;
A última pergunta baseia-se em: Com quem? É valido mencionar que um bom orientador é uma peça importante para o processo da pós-graduação, mas não é ele quem escreve o trabalho. Tente estabelecer uma boa relação com o mesmo. Procure conversar com ex-orientandos e conhecidos do grupo de pesquisa.

&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Palazzo, J.M.O; Escolha um bom orientador. [S. l.: s. n.], 2020. 1 vídeo (21 min). Publicado pelo canal  José Palazzo Moreira de Oliveira. Disponível em: &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=QzFubcnfLEw&quot;&gt;https://www.youtube.com/watch?v=QzFubcnfLEw&lt;/a&gt;. Acesso em: 25 ago. 2021&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Escolha um bom orientador Sinopse: Escolha um bom orientador (PALAZZO, 2020). O processo de escolha de um orientador não deve ser uma escolha isolada. É necessário observar vários outros fatores. Qual a instituição? Qual a forma de financiamento para poder permanecer no período da pós-graduação? Lembre-se que suas escolhas serão parte de sua vida por cerca de dois a quatro anos. O ideal é que você só escolha o orientador após responder às perguntas acima. Você deve fazer a melhor decisão dentro de sua limitação. Se o aluno estiver disposto a passar o tempo necessário para conclusão de seus estudos, é melhor que seja planejado. Para a tomada de decisão, podemos quebrar as perguntas anteriores em três novas indagações: Onde? Como? Com quem? A primeira questão é: Onde? Se gostar de competitividade não hesite. Selecione a melhor universidade e o melhor orientador. Não caia na ilusão de acreditar que pelo fato de não conseguir entrar nessa universidade seu futuro estará arruinado. Isso apenas significa que você precisa escolher a melhor universidade para o seu perfil. Existem dois níveis na pós-graduação: Mestrado e doutorado. Não se faz necessário que o aluno realize o curso de mestrado no exterior. A maioria dos mestrados do país possuem maior conceito do que os do exterior. Isso ocorre devido à reformulação de Bolonha, em que criaram uma série de cursos rápidos e, para esses cursos, há uma séria dificuldade na revalidação desses diplomas no Brasil. Ressalta-se que os únicos fatos a serem considerados para que realização de mestrado no exterior são: A não existência de cursos no país (algo extremamente raro) e a possibilidade de intercâmbio. A escolha pelo último motivo também deverá ser extremamente calculada, haja vista que só há financiamento para pesquisas de mestrado no exterior, caso ocorra a total inexistência de programas relacionados à área no país. Para os alunos de doutorado também existem possibilidades exteriores.O mais conhecido é o doutorado sanduíche. Em que o pesquisador um período no país de origem e outro em outra região geográfica. Este modo é até bem melhor visto, uma vez que o aluno mantém vínculo com às duas instituições. Procure pelos currículos Lattes de seu possível orientador. Observe as publicações recentes, h-index e google scholar. Verifique se o orientador possui tempo integral para o grupo de pesquisa em que você almeja trabalhar. Olhe os temas das teses e dissertações, verifique se eles são atuais e relevantes na área de pesquisa. A infraestrutura do programa é adequada? Caso não encontre vídeos ou fotos na internet, procure ler guias de universidades e tente entrar em contato com ex-alunos da instituição. Lembre-se de anotar tudo e realizar uma avaliação item por item. A segunda questão é: Como? Essa questão deve ser alinhada com sua condição financeira. Verifique a possibilidade de bolsas nos projetos de pesquisa. Veja se é possível trabalhar um período antes de entrar na instituição. Existem bolsas disponibilizadas por instituições governamentais, mas essas são destinadas para os alunos com os melhores desempenhos acadêmicos. Existe também, para algumas instituições, a possibilidade de bolsas com vínculo à indústria. Caso seja necessário optar por essa modalidade, verifique a linha de pesquisa da bolsa e tente alinhar ao seu projeto. A última pergunta baseia-se em: Com quem? É valido mencionar que um bom orientador é uma peça importante para o processo da pós-graduação, mas não é ele quem escreve o trabalho. Tente estabelecer uma boa relação com o mesmo. Procure conversar com ex-orientandos e conhecidos do grupo de pesquisa.</summary></entry><entry><title type="html">Engenharia de Software</title><link href="/blog/2020/Engenharia-Software/" rel="alternate" type="text/html" title="Engenharia de Software" /><published>2020-11-29T00:00:00-04:00</published><updated>2020-11-29T00:00:00-04:00</updated><id>/blog/2020/Engenharia-Software</id><content type="html" xml:base="/blog/2020/Engenharia-Software/">&lt;h2 id=&quot;componentes&quot;&gt;Componentes&lt;/h2&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;
A Engenharia de componentes é uma derivação da engenharia de software, focada na decomposição dos sistemas, em componentes funcionais e lógicos com interfaces bem definidas, usadas para comunicação entre os próprios componentes, que estão em um nível mais elevado de abstração do que os objetos, com isso a comunicação se dá por meio de mensagens.
&lt;br /&gt;
A engenharia de software baseada em componentes (component-based software engineering, CBSE) é um processo que enfatiza o projeto e a construção de sistemas baseados em computador usando &quot;componentes&quot; de software reutilizáveis (PRESMMAN, 2002).
&lt;br /&gt;
A prática da tecnologia de software baseado em componentes baseia-se no desenvolvimento através de componentes reutilizáveis, levando a redução de tempo de desenvolvimento, e facilitando as mudanças e a implantação de novas funcionalidades.
&lt;br /&gt;
Dessa forma, o processo de engenharia de software baseada em componentes tem mudado o modo pelo qual sistemas são desenvolvidos, pois desloca a ênfase da programação do software para a composição de sistema de software com base em componentes (PRESMMAN, 2002).

&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;PRESSMAN, Roger; MAXIM, Bruce. Engenharia de Software-8ª Edição. McGraw Hill Brasil, 2002.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Componentes A Engenharia de componentes é uma derivação da engenharia de software, focada na decomposição dos sistemas, em componentes funcionais e lógicos com interfaces bem definidas, usadas para comunicação entre os próprios componentes, que estão em um nível mais elevado de abstração do que os objetos, com isso a comunicação se dá por meio de mensagens. A engenharia de software baseada em componentes (component-based software engineering, CBSE) é um processo que enfatiza o projeto e a construção de sistemas baseados em computador usando &quot;componentes&quot; de software reutilizáveis (PRESMMAN, 2002). A prática da tecnologia de software baseado em componentes baseia-se no desenvolvimento através de componentes reutilizáveis, levando a redução de tempo de desenvolvimento, e facilitando as mudanças e a implantação de novas funcionalidades. Dessa forma, o processo de engenharia de software baseada em componentes tem mudado o modo pelo qual sistemas são desenvolvidos, pois desloca a ênfase da programação do software para a composição de sistema de software com base em componentes (PRESMMAN, 2002).</summary></entry></feed>